---
title: Peta Persampahan Kota Bandung
date: 2014-06-19 11:08:00 +07:00
nomor: 350
foto: /static/img/hibahcms/350.png
nama: Anilawati Nurwakhidin
lokasi: Cimahi, Jawa Barat
organisasi: Perkumpulan YPBB (dahulu Yayasan Pengembangan Biosains dan Bioteknologi)
judul: Mengembangkan Piranti Lunak Untuk Mendorong Sistem Persampahan Berbasis Komunitas
  di Kota Bandung
durasi: 12 bulan
target: 'Penerima banfaat (beneficiaries) dari proyek yang diusulkan ini adalah: 1.
  Pemerintah daerah, karena target akhir adalah perbaikan sistem pengelolaan sampah
  Bandung 2. Masyarakat kota Bandung, sebagai konsumen sistem persampahan, karena
  akan menikmati layanan pengelolaan sampah yang lebih baik. 3. Pelaku usaha seperti
  pemulung, pengepul bahan layak pakai, karena inisiatif ini akan meningkatkan informasi
  ketersediaan bahan baku usaha mereka'
sukses: |-
  1. SMS informasi dan edukasi mencapai minimal 6.000 orang/tahun
  2. Informasi, input, komplain dari masyarakat melalui SMS mencapai minimal 1200 orang/tahun
  3. Website Peta Persampahan diakses minimal 1200 hits dalam 1 tahun
  4. Informasi, input, komplain, evaluasi dari masyarakat digunakan oleh Pokja Persampahan/BPLH/PD Kebersihan untuk perbaikan sistem
tipe: |-
  A. Portal SMS Gateway Persampahan: mekanisme untuk mengirimkan informasi dan menjaring informasi/komplain/input dari warga melalui SMS:
  1. Pembuatan no khusus untuk SMS BANDUNG BEBAS SAMPAH. Jika memungkinkan akan bekerja sama dengan provider yang dapat memberikan fasilitas sms gratis.
  2. Sosialisasi no khusus SMS BANDUNG BEBAS SAMPAH sebagai tujuan warga mengirimkan sms
  3. Pengiriman informasi persampahan yang relevan, termasuk edukasi, kepada warga secara berkala.
  4. Pengumpulan informasi mengenai kinerja sistem persampahan dari warga untuk topik-topik yang disepakati.
  B. Pembuatan Peta Persampahan Bandung: berbasis web menggunakan aplikasi Ushahidi. Peta ini bertujuan untuk menampilkan visualisasi informasi up-to-date masalah, kondisi persampahan dan kinerja sistem, salah satunya berdasarkan informasi dan penilaian dari masyarakat melalui SMS
strategi: |-
  Promosi inisiatif diatas akan dilakukan bersama pemerintah daerah dan komunitas masyarakat sipil terkait, melalui:
  – Media sosial secara berkala dan intensif
  – Media sosialisasi pemerintah daerah
  – Kerjasama dengan media massa
kuantitas: 1. Menjajaki kerjasama dengan provider penyedia layanan seluler. Misalnya
  provider dapat memberikan nomor tertentu yang dapat digunakan sebagai portal SMS,
  dengan memberikan layanan gratis sms dengan frekuensi tertentu dalam jangka waktu
  tertentu. 2. Menjajaki kerjasama dengan beberapa mitra LSM pendamping. Disadari
  salah satu tantangan terbesar adalah mendorong minat (incentives) masyarakat agar
  proaktif menggunakan atau mengakses piranti dalam inisiatif diatas. Disini pentingnya
  ada pendampingan yang dilakukan oleh LSM pendamping, sebagai lembaga yang menjembatani
  (bridging institution). 3. Bekerjasama dengan pemerintah daerah Seperti telah dijelaksan
  di atas, inisiatif ini akan dilakukan bersama Pokja Persampahan yang telah ada di
  Pemda Bandung. Diharapkan strategi ini akan mendorong pemerintah bersikap proaktif
  dalam mensosialisasikan inisiatif diatas, dan karenanya memastikan keterjangkauan
  masyarakat yang lebih luas.
dana: Rp 1.200.000.000 (disetujui sebanyak 750 juta)
deskripsi: Proyek ini bertujuan membangun piranti lunak untuk mendukung partisipasi
  warga maupun akuntabilitas sosial terkait sektor persampahan di kota Bandung. Piranti
  lunak berbentuk Peta Persampahan dan SMS Gateway yang akan dibangun dalam proyek
  ini akan membantu mengoptimalkan kontribusi masyarakat dalam sistem persampahan
  Bandung, mendorong akuntabilitas pelayanan pemerintah, sekaligus mendorong sistem
  persampahan menjadi berbasis masyarakat.
masalah: |-
  Evaluasi atas kinerja sistem persampahan menunjukkan beberapa masalah sistemik yaitu sistem persampahan Bandung saat ini tidak memadai secara kapasitas, rendahnya kontribusi dan partisipasi masyarakat, baik dalam mengawasi kinerja pemerintah maupun kontribusi langsung mengeloa sampah dan sistem persampahan terlalu bertumpu pada pengangkutan dan pembuangan ke TPA, tetapi sangat kurang mendorong pengurangan di sumber oleh masyarakat
  Proyek ini bertujuan untuk membangun piranti lunak yang dapat digunakan untuk mengoptimalkan partisipasi masyarakat dalam mengawasi dan memberi input perbaikan kinerja layanan persampahan oleh pemerintah (akuntabilitas sosial) dan membangun piranti lunak yang dapat digunakan untuk meningkatkan kontribusi masyarakat dalam mengelola dan mengurangi sampah di sumber
solusi: |-
  1. Portal SMS Gateway Persampahan: pembuatan sistem SMS Gateaway untuk: (i) Menginformasikan layanan persampahan kepada masyarakat, termasuk edukasi persampahan seperti: pemilahan, pengurangan sampah di sumber, dll; (ii) Mendapatkan masukan informasi dari masyarakat terkait kinerja sistem persampahan, seperti: kondisi pengangkutan sampah di komunitas dll.
  2. Pembuatan Peta Persampahan Bandung: pembuatan Peta Persampahan berbasis web (web-based) menggunakan aplikasi Ushahidi. Peta ini bertujuan untuk menampilkan visualisasi informasi up-to-date masalah, kondisi persampahan dan kinerja sistem, salah satunya berdasarkan informasi dan penilaian dari masyarakat melalui SMS.
  Gateaway di atas berisi: status timbulan sampah tidak terangkat, kondisi TPS, kondisi TPS 3R, fasilitas pengurangan sampah dan progres komunitas berdasarkan kriteria tertentu. Kedua piranti teknologi diatas perlu dicangkokkan dalam sistem kelembagaan yang berwenang.
---


### {{ page.nohibah }} - {{ page.title }}

{{ page.deskripsi }}
